% -*- root: main.tex -*-
%Report
\documentclass[14pt]{extreport}
\usepackage{ifxetex}
\ifxetex
  \usepackage{fontspec}
  \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX} % To support LaTeX quoting style
  \setromanfont{Hoefler Text}
\else
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\fi
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{styles}
\setcounter{tocdepth}{3}
\author{Allan Stockman RUGANO}
\title{Des inégalités basées sur l’opérateur aux q-différences}
\setlength{\unitlength}{1mm}
\setlength{\parskip}{2.5mm}
\usepackage{times}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing


\begin{document}


\begin{titlepage}
  \begin{sffamily}
  \begin{center}

    % Upper part of the page. The '~' is needed because \\
    % only works if a paragraph has started.
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{logo_ub_fac_sce.png}~\\[0.2cm]
\end{figure}
 \HRule \\[0.2cm]
    { \textbf{Mémoire} \\
    Pour l’obtention du grade de}\\
    \textsc{ \textbf{LICENCIÉ EN SCIENCES MATHÉMATIQUES} \\
\textbf{UNIVERSITÉ DU BURUNDI} \\
Faculté des Sciences \\
\textbf{DÉPARTEMENT DE MATHÉMATIQUES}\\ 
OPTION :\textbf{ PHYSIQUE THÉORIQUE ET MATHÉMATIQUE}}\\
    \HRule \\
    % Author and supervisor
    \begin{center}
    Présenté par \\
    \textbf{\large RUGANO Allan Stockman}\\
     % Title
    \HRule \\[0.4cm]
    { \large \bfseries DES INÉGALITÉS BASÉES SUR L’OPÉRATEUR AUX Q-DIFFÉRENCES \\[0.4cm] }
    \end{center}
  \HRule \\[2cm]
   
      \begin{flushright} \large
        \emph{Directeur de mémoire :} Pr.  \textbf{BANGEREZAKO Gaspard}\\
        \emph{Co-directeur : } M. \textbf{NKURUNZIZA Jean de Dieu}
      \end{flushright}
 

    \vfill

    % Bottom of the page
    {\large \date \today }

  \end{center}
  \end{sffamily}
\end{titlepage} 
%\frontmatter
\renewcommand{\thepage}{\roman{page}}% Roman numerals for page counter
\setcounter{page}{1}
\newpage\thispagestyle{empty}

\chapter*{Dédicaces}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Dédicaces}
\begin{sl}
\begin{center}
A nos chers parents,\\
A nos frères et sœurs,\\
Aux familles Sindayigaya Gaspard, \\
 Ndorimana Charles et\\
 Nimpe Boaz, \\
A tous ceux qui nous sont chers,\\
Nous dédions ce mémoire.
\end{center}
\end{sl}
\newpage
\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}

Au terme de ce travail, qu’il nous soit permis d’adresser nos sincères \\
remerciements tout d’abord au Professeur BANGEREZAKO Gaspard, \\
promoteur et directeur de ce mémoire et au co-directeur NKURUNZIZA 
Jean de Dieu qui, malgré leurs nombreuses responsabilités, ont accepté de diriger ce travail. Leurs précieux conseils, leur disponibilité permanente, surtout leur rigueur au travail et leurs remarques, nous ont permis de \\
réaliser notre mémoire, nous leur en seront toujours reconnaissant.

    Nos remerciements vont aussi à nos parents, qui ont accepté  de se serrer la ceinture pour que nous rejoignons le banc de l’école.

    Nos vifs remerciements sont aussi adressés à tous nos éducateurs \\ depuis l’école primaire jusqu’à l’Université du Burundi, particulièrement ceux de la Faculté des Sciences, Section Polytechnique pour la formation qu’ils nous ont dispensée.

    Il nous est enfin agréable de dire merci à toutes nos amis ( Luc, Paul, Rémy, ...), toutes les personnes qui ne cessent de penser à nous, et au Dieu Tout-Puissant qui nous a gardé dans les moments difficiles où il a fallu Sa Bonté pour triompher.

\vspace{1cm}
\hspace{9cm} \newblock{\em Allan Stockman Rugano}


{\pagestyle{plain}
\tableofcontents
\cleardoublepage}

\newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}

\chapter*{Introduction générale}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction générale}
%\mainmatter
\renewcommand{\thepage}{\arabic{page}}
\setcounter{page}{1}% Start page number with 1


	Beaucoup de phénomènes physiques sont décrits mathématiquement par des équations impliquant des fonctions non différentiables, par exemple, les trajectoires génériques des particules en mécanique quantique. 

	Plusieurs approches différentes pour résoudre ces équations sont utilisées et parmi ces méthodes, le calcul aux q-différences est de plus en plus utilisé impliquant généralement les fonctions q-différentiables.

	La q-dérivée et la q-intégrale (également connu respectivement sous le nom de dérivée de Jackson et intégrale de Jackson ) ont été initialement définies par Jackson \cite{Jac910} au début du XX-ième siècle et se sont révélées avoir des applications importantes sur de nombreux sujets, comme le calcul variationnel, les équations de commutation, ou la théorie du contrôle. 
	
	
	Il a fallu cependant attendre la fin du 
XX-ième siècle pour qu'un intérêt accru soit apporté à ce calcul et aux équations aux q-différences, vu l'importance croissante accordée en ce moment là à l'analyse discrète suite à l’avènement des machines calculatrices puissantes. 

\newpage
\thispagestyle{plain}
	En effet, le calcul aux q-différences est d'autant plus intéressant, vu qu'en « quantifiant » un problème, on le discrétise; rendant du coup la résolution d'autant plus facile à simuler sur les calculateurs électroniques. Aussi, cela agrandit la classe des fonctions que nous pouvons traiter, en tenant compte des fonctions non différentiables sur lesquelles nous appliquons les "dérivées quantiques".

	Les livres \cite{ KC002, Ban008, Ham014} et les références y citées contiennent l'essentiel des fondements du calcul et équations aux q-différences au stade actuel.


Ce travail concerne la recherche d'inégalités aux q-différences qui étendent les inégalités classiques de Hölder, Minkowski, Grönwall, Bernoulli ...

	Même si une généralisation plus large a été très récemment donné dans \cite{Ham014}, ce travail a le mérite d'obtenir les inégalités à partir des considérations du calcul purement q-différentiel.

Ce travail est subdivisé en deux chapitres. Le premier porte sur les résultats concernant le calcul et les équations aux q-différences utiles pour la suite. Le second chapitre développe les inégalités aux q-différences proprement dites.

\newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}

\chapter{Éléments du calcul aux q-différences }

\section*{Introduction}


La théorie moderne du calcul différentiel et intégral a commencé au XVIIe siècle avec les travaux de Newton et Leibniz. Comme il est bien connu, la dérivée d'une fonction \textit{f} par rapport à la variable \textbf{x} est par définition: $$f'(x) = \lim_{h\to 0} \frac{f(x+h) - f(x)}{h}  .$$
Maintenant, considérons l'expression suivante, appelée \textbf{la q-dérivée} :
$$f'(x) = \lim_{q\to 1} \frac{f(q x) - f(x)}{qx - x}  $$
avec 0 < q <1.

Nous voyons bien que l'expression fractionnaire à droite n'est pas valide quand \textbf{q=1}, mais sinon, cette formule alternative est équivalente à la dérivée habituelle. Il suffit d’écrire : $$f'(x) = \lim_{q\to 1} \frac{f(q x) - f(x)}{qx - x}  =  \lim_{q \to 1} \frac{f( x+(q-1)x) - f(x)}{(q-1)x} ,$$
 le terme "$(q-1)x$" jouant le rôle de \textit{h}.


Dans ce chapitre, nous développons les résultats sur le calcul et équations aux q-différences, utiles pour la suite et tout au long de ce travail, nous prendrons 0<q<1 sauf notification du contraire. 


\section{La q-dérivation et q-intégration}

Nous retrouvons les formules de base pour la q-dérivation et \\
q-intégration, similaires aux situations différentielles ou aux différences. 

Considérons le réseau \begin{equation}\label{T}
\textbf{T} = [0=q^\infty, ..., q^{s+1}, q^s, ..., q^2, q, q^0 = 1, q^{-1}, q^{-2}, ..., q^{-\infty} = \infty ].
\end{equation}

C'est clairement une progression géométrique de raison égale à \textbf{q}. 

\subsection{La dérivée }

Nous définissons la q-dérivée également dénommée \textbf{dérivée de  \\ Jackson} \cite{Jac910} comme suit :
\begin{equation} \label{q-derive}
D_q f(x) = \frac{f(qx) - f(x) }{qx - x}. 
\end{equation}

Cette dérivée, naturellement, envoie un polynôme de degré \textit{n} en un polynôme de degré \textit{n-1} vu que pour tout entier \textbf{k}, \begin{equation}
\label{D_qXn} 
D_q x^k = \frac{(qx)^k - x^k}{qx - x} = \frac{(q^k - 1) x^k}{(q-1)x} = \frac{q^k - 1}{q -1} x^{k-1}. 
\end{equation}

En cherchant l'analogie avec la dérivée ordinaire $ (x^n)' = n x^{n-1} $ , nous notons les \textbf{q-entiers} :
\begin{equation}\label{q_entiers}
[ n ]_q = 1 +q +q^2+q^3 + ... + q^{n-1} = \frac{q^n -1}{q-1}.
\end{equation}														
Donc (\ref{D_qXn}) devient:
\begin{equation}
D_q x^n = [ n ]_q x^{n-1}
\end{equation} 

De sorte que pour tout $j \leq n$, (\ref{D_qXn}) peut être ramené à :
\begin{equation}
\begin{split}
D_q^j x^n & = [ n ]_q x^{n-1} = [n]_q [n-1]_q x^{n-2}=... \\
& = [n]_q [n-1]_q [n-2]_q ...[n-j+1]_q x^{n-j}.
\end{split}
\end{equation} 

\begin{definition}
Soit $[n]!_q$ la q-factorielle :
\begin{equation}
[n]!_q  = \begin{cases}
1,  \qquad \qquad  \qquad  n=0 \\
[n]_q \times [n-1]_q \times ... \times [1]_q, \qquad n=1,2,...
\end{cases}
\end{equation}
\end{definition}
\begin{definition}

On appelle \textbf{coefficients q-binomiaux} les quantités : 
\begin{equation}
\begin{bmatrix}
       n & \\
       j &
\end{bmatrix}_q = \frac{[n]_q [n-1]_q [n-2]_q ...[n-j+1]_q}{[j]!_q} = \frac{[n]!_q}{[j]!_q [n-j]!_q}
\end{equation}
\end{definition}

Si $p(x) = \sum_{k=0}^n a_k x^k$, alors nous aurons :
\[ D_q p(x) = \frac{\sum_{k=0}^n a_k q^k x^k - \sum_{k=0}^n a_k x^k}{(q-1)x} = \sum_{k=1}^n a_k \frac{q^k -1 }{q-1} x^{k-1} = \sum_{k=0}^{n-1} a_{k+1} \frac{q^{k+1} -1 }{q-1} x^k. \]


A la question de la q-dérivée, se pose naturellement celle de la q-primitive ou de la q-intégrale indéfinie d'une fonction donnée. Celle-ci est équivalente à la solution de la plus simple des équations aux q-différences suivante en \textit{g} avec \textit{f} connue :
\begin{equation}\label{simple_equation}
D_q g(x) = f(x).
\end{equation}

\subsection{L'intégrale}

Si nous détaillons l’équation (\ref{simple_equation}), nous posons l’opérateur aux q-différences $E_q h(x) = h(qx)$, de sorte qu'avec l’équation (\ref{q-derive}) nous avons :
\begin{equation}
\begin{split}
D_q g(x) & = \frac{g(qx) - g(x)}{(q-1)x} \\
& = \frac{1}{(q-1)x}(E_q - 1) g(x) \\ 
& = f(x).
\end{split}
\end{equation}
En isolant g(x), nous obtenons:
\[ g(x)  = \frac{1}{(1 - E_q)} [(1-q) x f(x)]. \]
 et en prenant la série géométrique, nous montrons que :
\begin{equation}\label{g_de_x}
\begin{split}
g(x) = & (1-q) \sum_{i=0}^\infty E_q^i (x f(x))\\
& \textrm{ ou  } \\
g(x) = & (1-q)x \sum_{i=0}^\infty q^i f(q^i x).
\end{split}
\end{equation}

Le calcul précédent n'est valable que si la série dans le membre de droite de (\ref{g_de_x}) est convergente. 

Et si la série dans le membre de droite de (\ref{g_de_x}) est convergente, alors la fonction dans le membre de droite de cette égalité est une certaine primitive de \textit{f(x)}, à savoir la primitive qui s'annule en $x = x_0 = 0$. Donc nous pouvons écrire :
 \begin{equation}\label{primitive}
\int_0^x f(x) d_q x = (1-q)x \sum_{i=0}^\infty q^i f(q^i x).
\end{equation}

L'expression du membre de droite de (\ref{primitive}) est la somme intégrale de Riemann de la fonction f sur [0,x], $x \neq \infty$ où la segmentation est donnée par le réseau géométrique \textbf{T}.

Cela signifie que si f(x) est Riemann intégrable (dorenRI) autour de $x_0 = 0$, alors nous pouvons naturellement donner sa primitive comme dans
(\ref{primitive}) qui est définie pour $x \in T, \, x \neq \infty$.
Par contre, si la fonction f(x) n'est pas RI autour de $x_0 = 0$, mais qu'elle l'est autour de $x = \infty$, alors nous aurons la primitive sous la forme :
\begin{equation}
\begin{split}
\int_\infty^x f(x) d_q x & = (1-q^{-1})x \sum_{i=0}^\infty q^{-i} f(q^{-1-i} x) \\
& = (q-1)x \sum_{i=1}^\infty q^{-i} f(q^{-i} x)
\end{split}
\end{equation}

qui est définie sur le réseau  \textbf{T} en (\ref{T}) à l'exception pour x = 0. En outre, si la fonction f (x) n'est pas RI ni autour $x_0 = 0$, ni autour $x_0 = \infty$, mais si elle l'est autour d'un certains $x_0 = c = q^d$, avec $d \in \mathbb{Z}$, alors la primitive de f(x) devient :
\begin{equation}
\begin{split}
\int_c^x f(x) d_q x & = (q-1) \sum_{i=d}^{s-1} q^i f(q^i), \quad 
 avec \; c = q^d \geq x = q^s \\
& = (q-1) \sum_{t=c}^{q^{-1} x} t f(t).
\end{split}
\end{equation}

Par exemple prenons $c = q_0 = 1$, nous obtenons \[ \int_c^x f(x) d_q x  =(q-1) \sum_{i=0}^{s-1} q^i f(q^i) .\]

Remarquons que l'intégrale dans l’équation (\ref{primitive}) est un cas particulier de l'intégrale plus générale :
\begin{equation}
\label{int_generale}
\int_a^x f(t) d_q t =^{def} (x-a) (1-q) \sum_{i=0}^\infty q^i f(a+ q^i ( x-a))
\end{equation}

où nous avons pris a = 0 pour obtenir (\ref{primitive}). \\ Ensuite, nous définissons l'intégrale définie :
\begin{equation}
\label{int_definie}
\begin{split}
\int_a^b f(x) d_q x & = (1-q) \sum_{i=\alpha}^\beta q^i f(q^i) , \quad b = q^\alpha \geq a = q^{\beta + 1} \\
 & = (1-q) \sum_{x=q^{-1} a}^b x f(x). 
\end{split}
\end{equation}

Si la fonction f(x) est RI aux environs de $x_0 = 0$, (\ref{int_definie}) peut s'écrire autrement :
\begin{equation}
\int_a^b f(x) d_q x = [\int_0^b - \int_0^a ] f(x) d_q x .
\end{equation} 


Remarquons que si la fonction f(x) est différentiable au point x, la q-dérivée dans (\ref{q-derive}) ressemble à la dérivée ordinaire de l'analyse classique lorsque q tend vers 1.

Mêmement, si la fonction f(x) est RI sur l'intervalle concerné, l'intégrale (\ref{primitive}), tendent vers l'intégrale de Riemann de f(x) sur les intervalles correspondants lorsque q tend vers 1. 
\\[0.5cm]
\begin{example}
Évaluons $\int_0^\infty f(x) d_q x$ pour la fonction f , RI sur $[0,\infty[$\\[0.3cm]
\textit{Solution } Considérant l’équation (\ref{primitive}), avec x = 1, nous avons 
\begin{equation}
\begin{split}
\int_0^\infty f(x) d_q x  & = \int_0^1 f(x) d_q x + \int_1^\infty f(x) d_q x \\
& = (1-q) \sum_{i=0}^\infty q^i f(q^i) + (1-q) \sum_{i=1}^\infty q^{-i} f(q^{-i}) \\
& = (1-q) \sum_{-\infty}^{\infty} q^i f(q^i).
\end{split}
\end{equation}
Notons que l'expression du membre de droite de cette dernière équation est une somme intégrale de Riemann de f sur $[0, \infty[$ sur le réseau \textbf{T}.
\end{example}
\pagebreak
La fonction $f: [a, b] \subset \textbf{T} \to \mathbb{R}$ est dite \textbf{q-croissante} (respectivement q-décroissante ) sur [a, b] si $f(qx) \leq f (x)$ ( respectivement $f (qx) \geq f (x)$ ) pour tout $x, qx \in  [a, b]$. 


Nous voyons que si la fonction f est croissante (décroissante), alors elle est q-croissante (q-décroissante) aussi.

La fonction $f:[a,b] \in \textbf{T} \to \mathbb{R}$ est dite \textbf{q-intégrable} si la q-intégrale correspondante existe et est finie.

\section{Propriétés fondamentales de la \\ différentiation et de l’intégration aux \\ q-différences}

\subsection{Dérivée du produit de deux fonctions}

Considérons deux fonctions f(x) et g(x) toutes q-différentiables, nous déterminons la q-dérivée de leur produit sous la forme :
\begin{equation}
\begin{split}
D_q (fg) (x) & = \frac{(fg)(qx) - (fg)(x)}{qx - x} \\
& = \frac{f(qx) g(qx) - f(x) g(x)}{qx - x}.
\end{split}
\end{equation}
Retranchons et ajoutons au numérateur par le même terme $f(qx)g(x)$, nous aurons :
\begin{equation}\label{produit_1}
\begin{split}
D_q (fg) (x) & = \frac{f(qx) g(qx) - f(qx) g(x) + f(qx) g(x)  - f(x) g(x)}{qx - x} \\
& = f(qx)\frac{ g(qx) -  g(x)}{qx -x} + \frac{f(qx) - f(x)}{qx - x} g(x) \\
& = f(qx) D_q g(x) + D_q f(x) g(x).
\end{split} 
\end{equation}

La même procédure peut être utilisée pour obtenir \begin{equation}
D_q (fg) (x) = g(qx) D_q f(x) + D_q g(x) f(x). \tag{\ref*{produit_1}$'$}\label{produit_1:inst}              
\end{equation}
Cherchons le q-équivalent des coefficients binomiaux, C'est-à-dire une fonction $(x - a)_q^n$ qui se comporte (en fonction de la q-dérivée ) de la même façon que $(x-a)^n$ réagit sous la dérivée ordinaire.

Considérons la fonction suivante \begin{definition}
\begin{equation}
(x - a)_q^n  = \begin{cases}
1,  \qquad \qquad  \qquad  n=0 \\
(x-a)(x-qa)(x-q^2 a) ...(x - q^{n-1} a)
 = \prod_{k=0}^{n-1}(x - q^k\;a ), \quad n>0
\end{cases}
\end{equation}
\end{definition}

\textbf{Propriété}\\

Pour tout $n \geq 1$, nous aurons 
\begin{equation}
D_q (x-a)_q^n = [n]_q (x-a)_q^{n-1}.
\end{equation}

\textbf{Preuve}

\begin{itemize}
\item[*] la formule est vraie pour n = 1.
\item[**] Supposons que $D_q (x-a)_q^k = [k]_q (x-a)_q^{k-1}$ pour k entier. Au vu de la définition nous avons $$ (x-a)_q^{k+1} = (x-a)_q^k (x-q^k a).$$ Et en utilisant la propriété (\ref{produit_1:inst}), nous aurons :
\begin{equation}
\begin{split}
D_q (x-a)_q^{k+1}  = (x-a)_q^k + & (qx-q^k a) D_q (x-a)_q^k \\
= (x-a)_q^k + & q(x-q^{k-1} a) [k]_q (x-a)_q^{k-1}.\\[.5cm]
\end{split}
\end{equation}

Or \((x-a)_q^{k-1} = (x-a)(x-qa)(x-q^2 a) ...(x - q^{k-2} a)\), et donc :
\begin{equation}
\begin{split}
(x-q^{k-1} a) (x-a)_q^{k-1} & = (x-a)(x-qa)(x-q^2 a) ...(x-q^{k-2} a)(x - q^{k-1} a) \\
& =(x-a)_q^k   \\
\textrm{Nous avons alors } \\
D_q (x-a)_q^{k+1} & = (1+q [k]_q)(x-a)_q^k \\
& = [k+1]_q (x-a)_q^k.
\end{split}
\end{equation} Et par changement de variable \textbf{k+1} en \textbf{n} nous retrouvons la formule recherchée : $D_q (x-a)_q^n = [n]_q (x-a)_q^{n-1}$.
\end{itemize} 

\subsection{Dérivée du rapport de deux fonctions}

Si les fonctions f(x) et g(x) sont toutes q-différentiables, alors la \\ q-différentielle de leur quotient peut être déterminée par : 
\begin{equation}
\begin{split}
D_q (\frac{f}{g}) (x) & = \frac{(\frac{f}{g})(qx) - (\frac{f}{g})(x)}{qx - x} \\
& = \frac{f(qx) g(x) - f(x) g(qx)}{[qx - x] g(qx) g(x)} .
\end{split}
\end{equation}

En ajoutant et en retranchant au numérateur de cette fraction par le même terme f(x)g(x), nous aboutissons à la forme suivante:
\begin{equation}
\begin{split}
D_q (\frac{f}{g}) (x) & = \frac{f(qx) g(x) - f(x) g(x) + f(x) g(x) - f(x) g(qx)}{[qx - x] g(qx) g(x)} \\ 
& = \frac{f(qx) - f(x)}{[qx - x] g(qx) g(x)} g(x) + f(x) \frac{ g(x)- g(qx)}{[qx - x] g(qx) g(x)}  \\
D_q (\frac{f}{g}) (x) & = \frac{D_q f(x) g(x) - f(x) D_q g(x)}{g(qx) g(x)}.
\end{split}
\end{equation}
\subsection{Dérivée d’une fonction composée}

Si les fonctions f(x) et g(x) sont toutes q-différentiables, alors la q-dérivée d’une fonction composée f(g(x)) est donnée par : \[
D_q (f(g))(x) = \frac{f(g(qx)) - f(g(x))}{g(qx) - g(x)} . \frac{g(qx) - g(x)}{qx - x}.
\]
Et si nous définissons $(D_g f(g))(x) = \frac{f(g(qx)) - f(g(x))}{g(qx) - g(x)}$ de sorte que le résultat devient :

\begin{equation}
D_q (f(g))(x) = D_{q,g} f(g).D_{q,x} g(x). 
\end{equation}


\subsection{Dérivée d’une fonction inverse}

En considérant la fonction $y=f(x)$, il en découle que \[x = f^{-1}(y)\] où $ f^{-1} $ est la fonction inverse de f.

 Appliquons la dérivée aux q-différences divisées sur les deux termes de l’égalité précèdente, nous obtenons :

\begin{equation}
\begin{split}
D_q x = 1 = D_q f^{-1} (y) & = \frac{f^{-1} (y(qx)) - f^{-1} (y(x))}{y(qx) - y(x)} . \frac{y(qx) - y(x)}{qx -x} \\
& = D_{q,y} f^{-1} (y) .D_{q,x} y(x).
\end{split}
\end{equation}

D’où \begin{equation}
D_{q,y} f^{-1} (y) = \frac{1}{D_{q,x} y	}.
\end{equation}

\section{Principes fondamentaux de la q-analyse }

\subsection{Premier principe}

\begin{definition}
La q-dérivée de l’intégrale d’une fonction est cette fonction elle-même.

Ou \begin{equation}
D_q [\int_a^x f(x) d_q x] = f(x).
\end{equation}
\end{definition}

En effet, partant de la formule de l’intégrale indéfinie tirée de (\ref{primitive}), nous aurons :
\begin{equation}
\begin{split}
(D_q (\int_a^x f(x) d_q x)) & = D_q \lbrace [\int_0^x - \int_0^a] f(x) d_q x \rbrace\\
& = D_q \lbrace (1-q)x \sum_{i=0}^\infty q^i f(q^i x) - (1-q) a \sum_{i=0}^\infty q^i f(q^i a) \rbrace \\
& = \frac{(1-q) q x \sum_{i=0}^\infty q^i f(q^i q x) - (1-q) x \sum_{i=0}^\infty q^i f(q^i x) }{qx - x} \\
& = \frac{(1-q) x}{(q -1) x} ( \sum_{i=0}^\infty q^{i+1} f(q^{i+1} x) - \sum_{i=0}^\infty q^i f(q^i x) ) \\
& = - ( \sum_{i=1}^\infty q^{i} f(q^{i} x) - q^0 f(q^0 x)-  \sum_{i=1}^\infty q^i f(q^i x) ) \\
& = f(x).
\end{split}
\end{equation} 

D’où  $$D_q [\int_a^x f(x) d_q x] = f(x).$$

\subsection{Deuxième principe}

\begin{equation}\label{deuxieme_principe}
\int_a^x D_q f(x) d_q = f(x) - f(a).
\end{equation}

En effet, \begin{equation}
\begin{split}
\int_a^x D_q f(x) d_q & = \int_a^x \frac{f(qx) - f(x)}{qx -x} d_q x \\
& = [\int_0^x - \int_0^a] \frac{f(qx) - f(x)}{qx -x} d_q x \\
& = (1-q) x \sum_{i=0}^\infty q^i \frac{f(q^i q x) - f(q^i x)}{ q q^i x - x q^i} \\ & \qquad - (1-q) a \sum_{i=0}^\infty q^i \frac{f(q^i q a) - f(q^i a)}{ q q^i a - a q^i} \\
& = \frac{(1-q) x}{(q-1) x} (\sum_{i=0}^\infty \frac{q^i}{q^i} f(q^{i+1} x) - f(q^i x)) \\ 
& \qquad \qquad - \frac{(1-q) a}{(q-1) a} (\sum_{i=0}^\infty \frac{q^i}{q^i} f(q^{i+1} a) - f(q^i a)) \\
& = - (\sum_{i=1}^\infty f(q^{i} x) - f(q^0 x) - \sum_{i=1}^\infty f(q^i x)) \\ 
& \qquad \qquad -  (\sum_{i=1}^\infty f(q^{i} a) - f(q^0 a) -\sum_{i=1}^\infty f(q^i a)) \\
& = f(x) - f(a).
\end{split}
\end{equation}

Qui est une q-version de la formule de Newton-Leibniz.

\begin{example}
Calculons $\int_0^1 x^2 d_q x$
\begin{equation}
\begin{split}
\int_0^1 x^2 d_q x = \left[ (1-q) x \sum_{0}^{\infty} q^k f(q^k x) \right]_0^1 \\
\int_0^1 x^2 d_q x = (1-q) 1 \sum_{k=0}^\infty q^k (q^k 1)^2 - 0 \\
\Rightarrow \int_0^1 x^2 d_q x = (1-q) \sum_{k=0}^\infty (q^3)^k 
\end{split}
\end{equation}
\begin{equation}
\begin{split}
\Rightarrow \int_0^1 x^2 d_q x & = \frac{1-q}{1-q^3} \quad \textrm{vu que} \quad \sum_{k=0}^\infty r^k = \frac{1}{1-r} \quad \textrm{quand} \quad 0<r<1, \\
\Rightarrow \int_0^1 x^2 d_q x & =   \frac{1}{1+q+q^2} \\
\Rightarrow \int_0^1 x^2 d_q x &= \frac{1}{[3]_q} \\
\end{split}
\end{equation}
\end{example}
 qui est la q-analogue de l’intégrale $\int_0^1 x^2 d x = \frac{1}{3}$.
 

\section{Intégration par parties}

A partir de (\ref{produit_1:inst}), nous avons l’égalité : \begin{equation}\label{eq:7}
f(x) D_q g(x) = D_q(fg) - g(qx) D_q f(x).
\end{equation}  

Posons $h(x) = f(x) g(x)$. Nous avons d’après (\ref{deuxieme_principe}), avec x=b
\begin{equation}
\int_a^b D_q h d_q x  = h(b) - h(a) .  
\end{equation}

Donc $\int_a^b D_q (f(x) g(x)) d_q x = f(b)g(b) - f(a)g(a)$. 

D’où en intégrant membre à membre l'équation (\ref{eq:7}), nous aurons la q-intégration par parties :
\begin{equation}
 \int_a^b f(x) D_q g(x) = [fg]_a^b - \int_a^b g(qx) D_q f(x).
\end{equation}

Nous pouvons voir que quand q tend vers 1, cette dernière formule converge vers la formule usuelle de l'analyse continue.


\section{La fonction q-exponentielle}

Dans \cite{KC002}, nous avons la formule binomiale de Heine qui donne la somme :
\begin{equation}\label{Some_exponentielle}
\begin{split}
\frac{1}{(1-x)_q^\infty} & = \sum_{j=0}^\infty \frac{x^j}{(1-q)(1-q^2) ...(1-q^j)} \\
& = \sum_{j=0}^\infty \frac{(\frac{x}{1-q})^j}{1 (\frac{1-q^2}{1-q})(\frac{1-q^3}{1-q}) ...(\frac{1-q^j}{1-q})} \\
& = \sum_{j=0}^\infty \frac{(\frac{x}{1-q})^j}{[j]!_q }.
\end{split}
\end{equation}

qui ressemble à l'expansion en série de Taylor de l'exponentielle classique $e^x = \sum_{j=0}^\infty \frac{x^j}{j!}$, nous aurons :
\begin{definition}
La q-analogue de l'exponentielle est définie comme suit :
\begin{equation}
\label{exponetielle}
e_q^x = \sum_{j=0}^\infty \frac{x^j}{[j]!_q}.
\end{equation}
\end{definition}

(\ref{Some_exponentielle}) devient  
\begin{eqnarray}
e_q^{\frac{x}{(1-q)}} &= \frac{1}{(1-x)_q^\infty}\\
& = \frac{1}{\prod_{k=0}^\infty (1-q^k x)} .\\
\end{eqnarray}

Nous avons l'exponentielle : 
\begin{equation}
\begin{split}
e_q^x & = \frac{1}{(1-(1-q)x)_q^\infty} \\
& = \frac{1}{\prod_{k=0}^\infty (1-(1-q)x q^k )}.
\end{split}
\end{equation}
\begin{definition}
\begin{equation}
\label{Exponentielle}
\begin{split}
E_q^x & = \frac{1}{e_q^{-x}} \\
& = (1+(1-q)x)_q^\infty .
\end{split}
\end{equation}
\end{definition}

Nous avons la propriété:  \[ e_q^x \; E_q^{-x} =e_q^{-x} \; E_q^x = 1 .\]   
\begin{definition}
Une fonction q-intégrable $p: I \to \mathbb{R}$ est dite \textit{\textbf{régressive}} lorsque  
\begin{equation}
1 + (qt - t) p(t) \neq 0, \qquad t \in I \subset \mathbb{R} .
\end{equation}
\end{definition}

L'ensemble de toutes les fonctions q-intégrables f qui satisfont à $1 + (q-1)t f (t)> 0$ pour tout $t \in I$ sera désigné par $\mathcal{R}^\dotplus$, et celui pour lequel a lieu $1 -(q-1)t f (t)> 0$ sera désigné par $\mathcal{R}^{\dotplus \dotplus}$ .

\section{Équation aux q-différences linéaire du \\ premier ordre}

Considérons l'équation non-homogène linéaire du premier ordre
\begin{equation}\label{equation_nonhomogene}
D_q y(t) = p(t)y(t) + b(t)
\end{equation} 
\begin{center}
ou
\end{center}
\begin{equation}\tag{\ref*{equation_nonhomogene}$'$}\label{equation_nonhomogene:inst}
              D_q y(t) = p(t)y(qt) + b(t)
\end{equation} avec $t_0 \in \textbf{T}$.

Dans \cite{Ban008}, on montre qu'à partir d'une équation du type (\ref{equation_nonhomogene:inst}), nous pouvons dériver une
équation équivalente du type (\ref{equation_nonhomogene}) et inversement.

Au vu des résultats développés dans \cite{Ban008} et plus récemment dans \cite{Ham015}, nous pouvons montrer que les fonctions exponentielles $e_{p,q} (t)$ et $E_{p,q}$, qui sont une généralisation de celles du paragraphe précédent, sont solutions unique de l’équation homogène aux q-différences linéaire du premier ordre avec valeurs initiales :
\begin{equation}\label{equation_homogene}
D_q y(t) = p(t) y(qt) \qquad y(t_0) = 1 
\end{equation} 
\begin{center}
ou
\end{center}
\begin{equation}\tag{\ref*{equation_homogene}$'$}\label{equation_homogene:inst}             
D_q y(t) = p(t) y(t) \qquad y(t_0) = 1 
\end{equation} avec $t_0 \in \textbf{T}$.

\textbf{Preuve}\\
En effet en résolvant l’équation homogène (\ref{equation_homogene}), nous aurons :
\begin{equation}
\begin{split}
D_q y(t) & = \frac{y(qt) - y(t)}{(q-1)t} =  p(t) y(qt)  \\
y(qt) - y(t) & = (q-1)t p(t) y(qt) \\
y(t) & = [1 + (1-q)t \; p(t)] y(qt).    
\end{split}
\end{equation}

En répétant la relation de récurrence N fois dans la dernière équation, nous obtenons : 
\begin{equation}
\begin{split}
y(t) & = y(t_0) \prod_{x=q^{-1} t_0}^t [1 + (1- q)t \; p(t)] \\
& = y(q^N t) \prod_{i=0}^{N-1} [1 + (1- q)t q^i \; p(q^i t)] .   
\end{split}
\end{equation}

Quand $N \leadsto \infty$ avec 0<q<1, alors $q^N \leadsto 0$ et nous avons 
\begin{equation}
y(t) = y(0) \prod_{i=0}^{\infty} [1 + (1- q)t q^i \; p(q^i t)].  
\end{equation}

En comparant avec (\ref{Exponentielle}),nous pouvons écrire \begin{equation} \label{equationHomogene}
y(t) = y(0) E_{p,q} (t)
\end{equation}
avec 
\begin{definition}
\begin{equation} \label{Expponentielle}
\begin{split}
E_{p,q} (t) & = \prod_{i=0}^{\infty} [1 + (1- q)t\; q^i  p(q^i t)]\\
& = (1+(1-q)t \;p(q^i t))_q^\infty.
\end{split}
\end{equation}
\end{definition}

Et nous avons aussi 
\begin{definition}
\begin{equation}
\label{expponentielle}
\begin{split}
e_{p,q} (t) & = \frac{1}{\prod_{i=0}^{\infty} [1 - (1- q)t q^i \; p(q^i t)]} \\
& = \frac{1}{(1-(1-q)t \;p(q^i t))_q^\infty}. 
\end{split}
\end{equation}
\end{definition}

Nous voyons que nous avons toujours la propriété
\begin{equation}\label{e_E}
\begin{split}
e_{p,q} (t) &= \frac{1}{E_{-p,q} (t)} \\
& ou \\
e_{p,q} (t) E_{-p,q} (t) & = 1 .
\end{split} 
\end{equation}

Et donc (\ref{equationHomogene}) devient \begin{equation} \tag{\ref*{equationHomogene}$'$}\label{equationHomogene:inst}
y(t) = y(0) \frac{1}{e_{-p,q} (t)}.
\end{equation}

La résolution de l’équation non-homogène (\ref{equation_nonhomogene:inst}) avec la méthode de variation des constantes nous donne : 
\begin{equation}y(t) = c(t) y_0 (t)\label{eq:1}
\end{equation}
où $y_0 (t)$ est la solution de l’équation homogène (\ref{equation_homogene}), C'est-à-dire (\ref{equationHomogene}) et c(t) est une fonction inconnue à déterminer.\\ En remplaçant
(\ref{eq:1}) dans (\ref{equation_nonhomogene}),
\begin{equation}
\begin{split}
D_q [c(t) y_0 (t)] & = p(t) (c(t) y_0 (t)) + b(t) \\
D_q c(t) y(0) E_{p,q} (t) + c(t) D_q [y(0) E_{p,q} (t)] & = p(t) c(t) y(0) E_{p,q} (t) + b(t) \\
D_q c(t) y(0) E_{p,q} (t) + c(t) p(t) y(0) E_{p,q} (t) & = p(t) c(t) y(0) E_{p,q} (t) + b(t) \\
D_q c(t) y(0) E_{p,q} (t) & = b(t) \\
D_q c(t) & = \frac{1}{y(0) E_{p,q} (t)} b(t)
\end{split}
\end{equation}
 et en intégrant les deux membres de l’inéquation de $t_0$ à t, nous obtenons :
\begin{equation}
\begin{split}
c(t)  = & \int_{t_0}^t y_0^{-1} (\tau) b(\tau) d_q \tau + c \\
= &  \int_{t_0}^t  \frac{1}{y(0) E_{p,q} (\tau)} b(\tau) d_q \tau + c .
\end{split}
\end{equation}

D’où la solution générale de (\ref{equation_nonhomogene}) est 
\begin{equation}
\begin{split}
y(t) = & y_0 (t) c + y_0 (t) \int_{t_0}^t  y_0^{-1} (\tau) b(\tau) d_q \tau \\
= & y(0) E_{p,q} (t) c + y(0) E_{p,q} (t)  \int_{t_0}^t  y_0^{-1} (\tau) b(\tau) d_q \tau
\end{split}
\end{equation} avec $c = y_0^{-1} (t_0) y(t_0)$. 

Si nous prenons $ t_0 = 0 $, nous aurons respectivement :
\begin{equation}
\begin{split}
c(t) & = \int_{0}^t y_0^{-1} (\tau) b(\tau) d_q \tau + c \\
& = (1-q) t \sum_{k=0}^\infty q^i y_0^{-1} (q^i t) b(q^i t) + c 
\end{split}
\end{equation}
et 
\begin{equation}
y(t) = y_0 (t) c + (1-q) t \sum_{i=0}^\infty q^i y_0 (t) y_0^{-1} (q^i t) b(q^i t) .
\end{equation}

Mais aussi, l'utilisation de l’équation (\ref{equation_nonhomogene:inst}), nous donnera, dans le même ordre d’idées :
\begin{equation}
\begin{split}
y(t) &=  y_0 (t) c + y_0 (t) \int_{t_0}^t  y_0^{-1} (q \tau) b(\tau) d_q \tau \\
& = y(0) E_{p,q} (t) c +  y(0) E_{p,q} (t) \int_{t_0}^t  y_0^{-1} (q \tau) b(\tau) d_q \tau  
\end{split}
\end{equation}

et 
\begin{equation}
y(t) = y_0 (t) c + (1-q) t \sum_{i=0}^\infty q^i y_0 (t) y_0^{-1} (q^{i+1} t) b(q^i t)
\end{equation} avec $ t_0 = 0$.

\newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}

\chapter{Inégalités aux q-différences}


Dans ce chapitre, nous allons développer certaines inégalités basiques. Mais auparavant, voyons quelques définitions.

\begin{itemize}
\item[\textbf{(i)}] Au vu de $\vert \sum_{i=0}^\infty x_i \vert \leq  \sum_{i=0}^\infty |x_i|$, nous avons que \begin{equation}
\forall \; a>0, \quad \vert \int_0^a f(x) d_q x \vert \leq \int_0^a |f(x)| d_q x 
\end{equation}  et aussi $ \forall c_1, c_2 \in \mathbb{R}$,  \begin{equation}
\int_0^a (c_1 f_1 (x) + c_2 f_2 (x)) d_q x = c_1 \int_0^a f_1 (x) d_q x + c_2 \int_0^a f_2 (x) d_q x.
\end{equation}

\item[\textbf{(ii)}] Soit $0 < x\leq y$ et f croissante. Alors, \[(1-q)x \sum_{k=0}^\infty q^k f(x q^k)  \leq (1-q)y \sum_{k=0}^\infty q^k f(y q^k) \]
et donc \begin{equation}
\int_0^x f(t) d_q t \leq \int_0^y f(t) d_q t .
\end{equation} 

\item[\textbf{(iii)}] Soit $f(t) \leq g(t)$ et $0 < x$  , alors \begin{equation}
\begin{split}
f( q^k x) q^k & \leq g( q^k x) q^k \\
\Rightarrow (1-q) x \sum_{k=0}^\infty f( q^k x) q^k & \leq (1-q) x \sum_{k=0}^\infty  g( q^k x) q^k \end{split}
\end{equation}

vu que $(1-q)x \geq 0$
et  donc
\begin{equation}
\begin{split} 
\int_0^x f(t) d_q t & \leq \int_0^x g(t) d_q t .
\end{split}
\end{equation}
\item[\textbf{(iv)}] Soit $|f(x)| \leq g(x)$ et $0 < x$. Nous avons 
\begin{equation}
\begin{split}
|f(x)| & \leq g(x) \\
\Leftrightarrow |f(q^k x)| q^k & \leq g(q^k x) q^k \\
\Leftrightarrow (1-q) x \sum_{k=0}^\infty |f(q^k x)| q^k & \leq (1-q) x \sum_{k=0}^\infty  g(q^k x) q^k \\
 \Leftrightarrow (1-q) x \sum_{k=0}^\infty |f(q^k x) q^k |  &\leq (1-q) x \sum_{k=0}^\infty  g(q^k x) q^k .\\
 \end{split}
\end{equation}

Les expressions de chaque membre de l’inégalité précèdente montrent que pour tout $t \in \textbf{T}$, nous avons:
\begin{equation}
\begin{split}
\int_0^x |f(t)| d_q t & \leq \int_0^x g(t) d_q t \\
\end{split}
\end{equation}
et par (\textbf{i}), nous avons \begin{equation}
\begin{split}
|\int_0^x f(t) d_q t| & \leq \int_0^x g(t) d_q t .
\end{split}
\end{equation}
\item[(\textbf{v})] Soit $0 \leq g(t)$ pour tout $t \in \textbf{T}$, alors \begin{equation}
\begin{split}
0 & \leq g(t) \\
0 & \leq (1-q) t \sum_{k=0}^\infty q^k g(q^k t)
\end{split}
\end{equation}
\end{itemize}
et donc nous avons :
\[ 0  \leq \int_0^t g(t) d_q t .\]



Nous avons le lemme suivant :
\begin{lemma}  Soit $f : \textbf{T} \to  \mathbb{X}$ et $g : \textbf{T} \to \mathbb{R}$, des fonctions q-intégrables dans \textbf{T}. Si $ \vert f (t) \vert \leq g(t)$ pour tout $ t \in [a,b] $ et $a,b \in \textbf{T}$, $a \leq b$; alors pour $x,y \in [a,b]$ et  $x < t_0 < y$, nous avons:
\begin{equation}
\begin{split}
\vert  \int_{t_0}^y f (t ) d_q t \vert  \leq \int_{t_0}^y g (t ) d_q t , \\
\vert  \int_{t_0}^x f (t ) d_q t\vert  \leq \int_{t_o}^x g (t ) d_q t , \\
et \quad \vert  \int_{x}^y f (t ) d_q t\vert  \leq \int_{x}^y g (t ) d_q t . 
\end{split}
\end{equation}
\end{lemma}

\textbf{Preuve}\\
D’après \textbf{(iv)} nous pouvons prendre deux inégalités de la forme $$\int_0^y |f(t)| d_q t  \leq \int_0^y g(t) d_q t$$ et $$ \int_0^{t_0} |f(t)| d_q t  \leq \int_0^{t_0} g(t) d_q t$$ puis  calculer leurs différences, membre à membre. Nous aurons:
 \begin{equation}
\begin{split}
\int_0^y |f(t)| d_q t -  \int_0^{t_0} |f(t)| d_q t  & \leq \int_0^y g(t) d_q t - \int_0^{t_0} g(t) d_q t \\
\Leftrightarrow \int_{t_0}^y |f(t)| d_q t  & \leq \int_{t_0}^y g(t) d_q t 
\end{split}
\end{equation}
et par (\textbf{i.}), nous aurons: 
\begin{equation}
\begin{split}
\vert \int_{t_0}^y f(t) d_q t \vert & \leq \int_{t_0}^y g(t) d_q t .
\end{split}
\end{equation}
De même \begin{equation}
\begin{split}
\int_0^x |f(t)| d_q t -  \int_0^{t_0} |f(t)| d_q t  & \leq \int_0^x g(t) d_q t - \int_0^{t_0} g(t) d_q t \\
\Leftrightarrow \int_{t_0}^x |f(t)| d_q t  & \leq \int_{t_0}^x g(t) d_q t 
\end{split}
\end{equation}
et donc, nous aurons: 
\begin{equation}
\begin{split}
\vert \int_{t_0}^x f(t) d_q t \vert & \leq \int_{t_0}^x g(t) d_q t.
\end{split}
\end{equation}
Finalement \begin{equation}
\begin{split}
\int_0^y |f(t)| d_q t -  \int_0^{x} |f(t)| d_q t  & \leq \int_0^y g(t) d_q t - \int_0^{x} g(t) d_q t \\
\Leftrightarrow \int_{x}^y |f(t)| d_q t  & \leq \int_{x}^y g(t) d_q t 
\end{split}
\end{equation}
et donc, nous aurons: 
\begin{equation}
\begin{split}
\vert \int_{x}^y f(t) d_q t \vert & \leq \int_{x}^y g(t) d_q t.
\end{split}
\end{equation}




\section{Inégalités de q-Hölder et de q-Cauchy-Schwarz}
\begin{theorem}
  Soit $a,b \in \textbf{T}$.  Pour toutes fonctions $f,g: [a,b] \to \mathbb{R}$ q-intégrables, nous avons : \begin{equation}
 \label{Holder}
 \int_a^b|f(t) g(t)| d_q t \leq (\int_a^b|f^\alpha(t)| d_q t)^{\frac{1}{\alpha}} (\int_a^b|g^\beta(t)| d_q t)^{\frac{1}{\beta}}
 \end{equation}
 avec $\alpha > 1$ et $\beta = \frac{\alpha}{(\alpha -1)}$. 
\end{theorem}
C'est-à-dire $\frac{1}{\alpha}+\frac{1}{\beta} = 1$.
\\
\textbf{Preuve}\\

Pour $A,B \in [0, \infty [$ nous avons 
\begin{equation}\label{alpha_theta}
A^\frac{1}{\alpha} \, B^\frac{1}{\beta} \leq \frac{A}{\alpha} + \frac{B}{\beta}.
\end{equation}
En effet, par concavité du logarithme, nous avons : \[\log{(\frac{A^\alpha}{\alpha} + \frac{B^\beta}{\beta})} \geq \frac{\log(A^\alpha )}{\alpha} + \frac{\log(B^\beta)}{\beta} = \log(A \; B).\]
Et en appliquant l'exponentiel aux deux membres de cette inégalité, nous obtenons (\ref{alpha_theta}) et nous sommes en droit de poser l’hypothèse suivante.

Soit $A(t )= \frac{|f(t)|^\alpha}{\int_a^b|f(t)|^\alpha d_q t} $ et $ B(t) =\frac{|g(t)|^\beta}{\int_a^b|g(t)|^\beta d_q t} $
 avec \[(\int_a^b|f(t)|^\alpha d_q t)(\int_a^b|g(t)|^\beta d_q t) \neq 0.\]
 
Substituons dans (\ref{alpha_theta}) en intégrant sur [a,b] (cela est possible puisque toutes ces fonctions sont q-intégrables et au vu du lemme précédent) , nous aurons : \\
\begin{equation}
\begin{split}
\int_a^b\frac{|f(t)|}{(\int_a^b|f(t)|^\alpha \; d_q t)^\frac{1}{\alpha}} & \frac{|g(t)|}{(\int_a^b|g(t)|^\beta \; d_q t)^\frac{1}{\beta}}  \; d_q t  = \int_a^bA^\frac{1}{\alpha} B^\frac{1}{\beta} d_q t  \\
& \leq \int_a^b\lbrace \frac{A}{\alpha} + \frac{B}{\beta}  \rbrace d_q t \\
& = \int_a^b\lbrace \frac{1}{\alpha} \frac{|f(t)|^\alpha}{\int_a^b|f(t)|^\alpha d_q t} + \frac{1}{\beta} \frac{|g(t)|^\beta}{\int_a^b|g(t)|^\beta d_q t} \rbrace d_q t \\
& =  \frac{1}{\alpha} \int_a^b\lbrace \frac{|f(t)|^\alpha}{\int_a^b|f(t)|^\alpha d_q t} \rbrace d_q t +  \frac{1}{\beta} \int_a^b\lbrace \frac{|g(t)|^\beta}{\int_a^b|g(t)|^\beta d_q t} \rbrace d_q t \\
& = \frac{1}{\alpha} + \frac{1}{\beta} \\ 
& = 1
\end{split}
\end{equation}

Alors \[\int_a^b|f(t) g(t)| d_q t \leq (\int_a^b|f^\alpha(t) | d_q t)^{\frac{1}{\alpha}} (\int_a^b|g^\beta(t) | d_q t)^{\frac{1}{\beta}}.\]

Ce qui nous donne directement l'inégalité de q-Hölder.

Si nous prenons $\alpha = \beta =2$ dans l’inégalité de q-Hölder (\ref{Holder}) nous avons l’inégalité de q-Cauchy-Schwarz .
\begin{corollary}
\textbf{Inégalité de q-Cauchy-Schwarz} \\ 
 \\ Soit $a,b \in \textbf{T}$.  Pour toutes fonctions $f,g: [a,b] \to \mathbb{R}$ q-intégrables, alors nous avons
\begin{equation}
\label{cauchy-schwartz}
\int_a^b|f(t) g(t)| d_q t \leq \sqrt{(\int_a^b|f(t)|^2 d_q t) (\int_a^b|g(t)|^2 d_q t )} .
\end{equation}
\end{corollary}

Ensuite, nous pouvons utiliser l'inégalité de Hölder pour en déduire l'inégalité de Minkowski.

\section{Inégalité de q-Minkowski}


\begin{theorem}
Soit $1 < p < \infty$ et $a,b \in \textbf{T}$.  Pour toutes fonctions $f,g: [a,b] \to \mathbb{R}$ q-intégrables, alors nous avons \begin{equation}
\label{Minkowski}
(\int_a^b|(f+g)(t)|^\alpha d_q t)^\frac{1}{\alpha} \leq (\int_a^b|f(t)|^\alpha d_q t)^\frac{1}{\alpha} + (\int_a^b|g(t)|^\alpha d_q t)^\frac{1}{\alpha} .
\end{equation}
\end{theorem}

\textbf{Preuve}\\
Nous appliquons l'inégalité de Hölder (\ref{Holder}),  avec $\beta = \frac{\alpha }{(\alpha - 1)}$  pour obtenir :
\begin{equation}
\begin{split}
\int_a^b|(f+g)(t)|^\alpha d_q t & = \int_a^b|(f+g)(t)|^{\alpha-1} |(f+g)(t)| d_q t \\
& \leq \int_a^b|(f+g)(t)|^{\alpha-1} |f(t)| d_q t + \int_a^b|(f+g)(t)|^{\alpha-1} |g(t)| d_q t  \\
\end{split}
\end{equation}
Avec l’inégalité de Hölder, nous aurons:
\begin{equation}
\begin{split}
\int_a^b|(f+g)(t)|^\alpha & d_q t \leq \lbrace \int_a^b|f(t)|^\alpha d_q t \rbrace^\frac{1}{\alpha} \lbrace \int_a^b|(f+g)(t)|^{(\alpha-1) \beta} d_q t \rbrace^\frac{1}{\beta} \\ & +  \lbrace \int_a^b|g(t)|^\alpha d_q t \rbrace^\frac{1}{\alpha} \lbrace \int_a^b|(f+g)(t)|^{(\alpha-1) \beta} d_q t \rbrace^\frac{1}{\beta}\\
& = \left[ \lbrace \int_a^b|f(t)|^\alpha d_q t \rbrace^\frac{1}{\alpha}  + \lbrace \int_a^b|g(t)|^\alpha d_q t \rbrace^\frac{1}{\alpha} \right] \left[  \int_a^b|(f+g)(t)|^{\alpha} d_q t \right]^\frac{1}{\beta}  
\end{split}
\end{equation}

Et en divisant les deux membres de l’inégalité par $\left[  \int_a^b|(f+g)(t)|^{\alpha} d_q t \right]^\frac{1}{\beta},$ nous obtenons: 
\begin{equation}
\begin{split}
 \frac{\int_a^b|(f+g)(t)|^\alpha d_q t}{\left[ \int_a^b|(f+g)(t)|^{\alpha} d_q t \right]^\frac{1}{\beta}} & \leq \lbrace \int_a^b|f(t)|^\alpha d_q t \rbrace^\frac{1}{\alpha}  + \lbrace \int_a^b|g(t)|^\alpha d_q t \rbrace^\frac{1}{\alpha} \\
\left( \int_a^b|(f+g)(t)|^\alpha d_q t \right)^{1-\frac{1}{\beta}} & \leq \left( \int_a^b|f(t)|^\alpha d_q t \right)^\frac{1}{\alpha}  + \left( \int_a^b|g(t)|^\alpha d_q t \right)^\frac{1}{\alpha}.
\end{split}
\end{equation}
Vu que $\frac{1}{\alpha} + \frac{1}{\beta} = 1$, cela nous donne l’inégalité de q-Minkowski.
\\[0.5cm]
Aussi, introduisons les inégalités suivantes issues des équations non-homogènes (\ref{equation_homogene} , \ref{equation_homogene:inst}).

\begin{lemma}
Soit y, f des fonctions à valeurs réelles définies dans \textbf{T} et q-intégrables. Soit aussi $ p \in \mathcal{R}^\dotplus $. Si 
\begin{equation} \tag{\ref*{ineq:2}$'$}\label{ineq:2:inst}
D_q y(t) \leq p(t) y(t) + f(t) \qquad \textrm{pour tout } t \in \textbf{T},
\end{equation}

alors \begin{equation}\label{ineq:2}
y(t)  \leq y_0 (t) c +  y_0 (t) \int_{t_0}^t y_0^{-1} (q \tau) f(\tau) d_q \tau
\end{equation}

où $c \geq y_0^{-1} (t_0) y(t_0)$. 
\end{lemma}

\textbf{Preuve}\\
Soit $y_0 (t)$ la solution de l’équation homogène 
\begin{equation}\label{equatiohom:1}
D_q y_0 (t) = p(t) y_0 (t)
\end{equation}
En recherchant la fonction y(t) vérifiant (\ref{ineq:2:inst}) sous la forme de variation des constantes 
\begin{equation}
y(t) = c(t) y_0 (t)
\end{equation}

où c(t) est indéterminée, nous remplaçons $y(t)$ dans (\ref{ineq:2:inst}) et nous avons :  
\begin{equation}
\begin{split}
D_q [c(t) y_0 (t)] & \leq p(t) [c(t) y_0 (t)] + f(t) \\
y_0 (qt) D_q c(t) + c(t) D_q y_0 (t)  & \leq p(t) [c(t) y_0 (t)] + f(t). \end{split}
\end{equation}
Avec (\ref{equatiohom:1}), nous aurons : 
\begin{equation}
\begin{split}
y_0 (qt) D_q c(t) + c(t) p(t) y_0 (t)  & \leq p(t)  c(t) y_0 (t) + f(t) \\
\Leftrightarrow \quad y_0 (qt)  D_q c(t)    & \leq  f(t) \\
\Leftrightarrow \quad D_q c(t)   & \leq y_0^{-1} (qt)   f(t) \\
\end{split}
\end{equation}
vu que  $p(t) \in \mathcal{R}^\dotplus$,  $y_0(t) >0$.

En intégrant les deux membres de l’inégalité de $t_0$ à t, nous aurons :
\[c(t)  \leq c + \int_{t_0}^t y_0^{-1} (q \tau) f(\tau) d_q \tau \qquad \qquad \Rightarrow c(t_0) \leq c .\]

Et donc $y(t) = c(t) y_0 (t) \leq y_0 (t) [ c + \int_{t_0}^t y_0^{-1} (q\tau) f(\tau) d_q \tau ] $ ce qui nous donne le résultat recherché :
\begin{equation}\label{ineq3}y(t)  \leq y_0 (t) c +  y_0 (t) \int_{t_0}^t y_0^{-1} (q \tau) f(\tau) d_q \tau .
\end{equation}

Nous remarquons que de (\ref{ineq3}), \[y(t_0) \leq y_0 (t_0) c \qquad \qquad \Rightarrow c \geq y_0^{-1} (t_0) y(t_0). \]

\begin{lemma}
Soit y, f des fonctions à valeurs réelles définies dans \textbf{T} et q-intégrables. Soit aussi $ p \in \mathcal{R}^{\dotplus \dotplus} $. Si 
\begin{equation} \tag{\ref*{ineq:3}$'$}\label{ineq:3:inst}
D_q y(t) \leq p(t) y(qt) + f(t) \qquad \textrm{pour tout } t \in \textbf{T},
\end{equation}

alors \begin{equation}\label{ineq:3}
\begin{split}
y(t) & \leq y_0 (t) c +  y_0 (t) \int_{t_0}^t y_0^{-1} ( \tau) f(\tau) d_q \tau 
\end{split}
\end{equation}

où $c \geq y_0^{-1} (t_0) y (t_0)$.
\end{lemma}

\textbf{Preuve}\\

Soit $y_0 (t)$ la solution de l’équation homogène 
\begin{equation}\label{equatiohom:2}
D_q y_0 (t) = p(t) y_0 (qt).
\end{equation}
En recherchant la fonction y(t) vérifiant (\ref{ineq:3:inst}) sous la forme de variation des constantes 
\begin{equation}
y(t) = c(t) y_0 (t)
\end{equation}

où c(t) est indéterminée, nous remplaçons $y(t)$ dans (\ref{ineq:3:inst}) et nous avons :  
\begin{equation}
\begin{split}
D_q [c(t) y_0 (t)] & \leq p(t) [c(q t) y_0 (qt)] + f(t) \\
c (qt) D_q y(t) + y(t) D_q c(t)  & \leq p(t) c(qt) y_0 (qt) + f(t).
\end{split}
\end{equation} 
Avec (\ref{equatiohom:2}), nous aurons : 
\begin{equation}
\begin{split}
c (qt) p(t) y(qt)  + y(t) D_q c(t)    & \leq p(t) c(q t) y_0 (q t) + f(t) \\
 \Leftrightarrow  \quad y (t)  D_q c(t)   & \leq  f(t) \\
\Leftrightarrow  \quad D_q c(t)   & \leq y_0^{-1} (t)   f(t) \\
\end{split}
\end{equation}
vu que comme $p(t) \in \mathcal{R}^{\dotplus \dotplus}$,  $y_0(t) >0$.

En intégrant les deux membres de l’inégalité de $t_0$ à t, nous aurons :
\[c(t)  \leq c + \int_{t_0}^t y_0^{-1} (\tau) f(\tau) d_q \tau . \]

Et donc $y(t) = c(t) y_0 (t) \leq y_0 (t) [ c + \int_{t_0}^t y_0^{-1} (\tau) f(\tau) d_q \tau ] $ ce qui nous donne le résultat recherché :
\begin{equation}
y(t)  \leq y_0 (t) c +  y_0 (t) \int_{t_0}^t y_0^{-1} (\tau) f(\tau) d_q \tau. 
\end{equation}

Nous remarquons toujours que $c \geq y_0^{-1} (t_0) y (t_0)$.

\begin{lemma}\label{inequation1}
Soit y, f des fonctions à valeurs réelles définies dans \textbf{T} et q-intégrables. Soit aussi $ p \in \mathcal{R}^\dotplus $. Si 
\[
D_q y(t) \leq p(t) y(t) + f(t) \qquad \textrm{pour tout } t \in \textbf{T},
\]
alors \begin{equation}
y(t) \leq y(t_0) e_{p,q}(t) + e_{p,q}(t) \int_{t_0}^t f(\tau) E_{-p,q} (q \tau)) d_q \tau.
\end{equation}
\end{lemma}

\textbf{Preuve}\\

Rappelons que $p \in \mathcal{R}^\dotplus$ implique que $1 + (q-1) p(t) > 0$ et donc $e_{p,q}(t) >0$.

Nous avons alors: \begin{equation}
\begin{split}
D_q(y(t) E_{-p,q}(t)) & = D_q y(t) E_{-p,q}(qt) + y(t) D_q E_{-p,q}(t) \\
& \textrm{  et par (\ref{equation_homogene:inst}), nous aurons  } \\
& = D_q y(t) E_{-p,q}(qt) - p(t) y(t) E_{-p,q}(qt) \\
& = E_{-p,q}(qt) (D_q y(t) - p(t) y(t))  \\
& \leq E_{-p,q}(qt) f(t) \qquad \textrm{(par hypothèse) .}
\end{split}
\end{equation}
 
En intégrant les deux membres de l’inégalité précédente de $t_0$ à \textit{t}, nous aurons :
\[y(t) E_{-p,q} (t) - y(t_0)E_{-p,q}(t_0) \leq \int_{t_0}^t f(\tau) E_{-p,q} (q \tau) d_q \tau . \]

Vu que $E_{-p,q}(t_0) = 1$ et en considérant (\ref{e_E}), nous aurons que  
\begin{equation}
\begin{split}
y(t) E_{-p,q} (t) & \leq y(t_0)E_{-p,q} (t_0)  +  \int_{t_0}^t f(\tau) E_{-p,q} (q \tau) d_q \tau  \\
y(t) & \leq y(t_0) \frac{1}{E_{-p,q} (t)}  + \frac{1}{E_{-p,q} (t)} \int_{t_0}^t f(\tau) E_{-p,q} (q \tau) d_q \tau .
\end{split}
\end{equation}

Et donc $y(t) \leq y(t_0) e_{p,q}(t) + e_{p,q}(t) \int_{t_0}^t f(\tau) E_{-p,q} (q \tau)) d_q \tau .$
\\
\begin{corollary}
Soit y, f des fonctions à valeurs réelles définies dans \textbf{T} et q-intégrables. Soit aussi $ p \in \mathcal{R}^\dotplus $. Si 
\[
D_q y(t) \leq p(t) y(qt) + f(t) \qquad \textrm{pour tout } t \in \textbf{T},
\]
alors \begin{equation}
y(t) \leq y(q t_0) e_{p,q}(t) + e_{p,q}(t) \int_{t_0}^t f(\tau) E_{-p,q} (\tau)) d_q \tau .
\end{equation}
\end{corollary}

\textbf{Preuve}\\

Nous avons \begin{equation}
\begin{split}
D_q(y(t) E_{-p,q}(t)) & =  y(qt) D_q E_{-p,q}(t) + D_q y(t)  E_{-p,q}(t) \\
& \textrm{  et par \ref{equation_homogene} ,nous aurons  } \\
& = D_q y(t) E_{-p,q}(t) - p(t) y(q t) E_{-p,q}(t) \\
& = E_{-p,q}(t) (D_q y(t) - p(t) y(qt))  \\
& \leq E_{-p,q}(t) f(t) \qquad \textrm{(par hypothèse)}
\end{split}
\end{equation}
 
En intégrant les deux membres de l’inégalité de $t_0$ à \textit{t}, nous aurons :
\[y(t) E_{-p,q} (t) - y(t_0)E_{-p,q}(t_0) \leq \int_{t_0}^t f(\tau) E_{-p,q} ( \tau) d_q \tau. \]

Vu que $E_{-p,q}(t_0) = 1$ et en considérant (\ref{e_E}), nous aurons que  
\begin{equation}
\begin{split}
y(t) E_{-p,q} (t) & \leq y(t_0)E_{-p,q} (t_0)  +  \int_{t_0}^t f(\tau) E_{-p,q} ( \tau) d_q \tau  \\
y(t) & \leq y(t_0) \frac{1}{E_{-p,q} (t)}  + \frac{1}{E_{-p,q} (t)} \int_{t_0}^t f(\tau) E_{-p,q} ( \tau) d_q \tau. 
\end{split}
\end{equation}

Et donc $y(t) \leq y(t_0) e_{p,q}(t) + e_{p,q}(t) \int_{t_0}^t f(\tau) E_{-p,q} ( \tau)) d_q \tau$.
\\[1cm]


\section{Inégalité de q-Grönwall}

\begin{theorem}
Soit y,f des fonctions q-intégrables et $p \in \mathcal{R^\dotplus} , \, p \geq 0$. Si $$y(t) \leq f(t) + \int_{a}^t y(\tau) p(\tau) d_q \tau $$  alors
\begin{equation} \label{Gronwall}
y(t) \leq f(t) +  e_{p,q} (t) \int_{t_0}^t p(\tau) f(\tau) E_{-p,q} (q \tau) d_q \tau .
\end{equation}
\end{theorem}

\textbf{Preuve}\\

Posons  $z(t) = \int_{t_0}^t y(\tau) p(\tau) d_q \tau $.

Alors $z(t_0) = 0$. D’où l’hypothèse de (\ref{Gronwall}) devient: 
\begin{equation}
\label{inegalite3}
y(t) \leq f(t) + z(t) 
\end{equation}
 et \begin{equation}
 \label{inegalite2}D_q z(t) = y(t) p(t) \leq  [f(t) + z(t)] p(t) = f(t) p(t) + z(t) p(t) . 
 \end{equation}
Et de part le lemme (\ref{inequation1}),l’inégalité (\ref{inegalite2}) nous donne \[z(t) \leq z(t_0) e_{p,q}(t) +e_{p,q}(t) \int_{t_0}^t p(\tau) f(\tau) E_{-p,q} (qt) d_q \tau . \]
 
 Et l’inégalité (\ref{inegalite3}) implique que \[y(t) \leq f(t) +  e_{p,q} (t) \int_{t_0}^t p(\tau) f(\tau) E_{-p,q} (q \tau) d_q \tau .\]
Qui est l’inégalité de q-Grönwall recherchée.

 Comme conséquence directe , nous obtenons les résultats suivants.
 \begin{corollary}
 Soit y,f des fonctions q-intégrables et $p \in \mathcal{R^\dotplus} , \, p \geq 0$. Alors \[y(t) \leq \int_{t_0}^t y(\tau) p(\tau) d_q \tau, \] pou tout t , implique que $$y(t) \leq 0 .$$
 \end{corollary}
 
\textbf{Preuve}\\

Ceci est dû au théorème (\ref{Gronwall}) avec $f(t) \equiv 0$.
\\
\begin{corollary}
Soit y,f des fonctions q-intégrables et $p \in \mathcal{R^\dotplus}$. Alors $$y(t) \leq \alpha + \int_{t_0}^t y(\tau) p(\tau) d_q \tau $$ pour tout $t > t_0$ , implique que \[y(t) \leq\ \alpha e_{p,q} (t) .\]\\[0.3cm]
\end{corollary}

\textbf{Preuve}

Par l’inégalité de q-Grönwall (\ref{Gronwall}), si nous prenons $f(t) = \alpha$ , alors \[y(t) \leq \alpha + \int_{t_0}^t y(\tau) p(\tau) d_q(\tau) \] pour tout $t \in \textbf{T}$.

Par conséquent \begin{equation}
\begin{split}
y(t) & \leq \alpha + e_{p,q} (t) \int_{t_0}^t \alpha p(\tau) E_{-p, q}(q \tau) d_q \tau \\ 
& = \alpha (1 - e_{p,q}(t) \int_{t_0}^t D_q E_{-p, q} (\tau) d_q \tau)\\
& =   \alpha (1 - e_{p,q}(t) (E_{-p, q} (t) - E_{-p, q} (t_0)))\\
& =   \alpha  - \alpha \; \underbrace{e_{p,q}(t) E_{-p, q} (t)}_1 + \alpha \; e_{p,q}(t).
\end{split}
\end{equation}

Ce qui donne bien $y(t) \leq \alpha \; e_{p,q} (t)$.

\section{Inégalité de q-Bernoulli}

\begin{theorem}
Pour $\alpha \in \mathbb{R} $, avec $\alpha \in \mathcal{R^\dotplus}$. Alors pour tout $t,t_0 \in \textbf{T}$ , nous avons
\begin{equation}
\label{bernouilli}
e_{p,q}(t)  \geq  1 + \alpha (t - t_0), \qquad avec \quad t>t_0.
\end{equation}
\end{theorem}
\textbf{Preuve}\\
Posons $y(t) = \alpha (t - t_0), \qquad t > t_0$. Alors $D_q y(t)  = \alpha$. Nous aurons \[\alpha \; y(t) + \alpha = \alpha^2 (t - t_0) + \alpha \geq \alpha = D_q y(t) ,\]  ce qui implique que $D_q y(t) \leq \alpha y(t) + \alpha $.

 De par le lemme (\ref{inequation1}) nous obtenons 
\begin{equation}
\begin{split}
y(t) & \leq y(t_0) e_{p,q}(t) + e_{p,q} \int_{t_0}^t \alpha \; E_{-p,q}(q \tau) d_q \tau \\ & = e_{p,q} \int_{t_0}^t - D_q E_{-p,q}( \tau) d_q \\
& = - e_{p,q}(t) (E_{-p,q}(t) - 1) \\ & = - 1 + e_{p,q}(t).
\end{split}
\end{equation}
Et c'est pour cela que    $e_{p,q}(t) \geq 1+y(t) \geq 1 + \alpha \; (t-t_0) , \qquad avec \; t > t_0.$

\section{Inégalité de q-Lyapunov}

L'inégalité de Lyapunov a beaucoup d'applications dans la théorie différentielle et des équations aux différences. Ces applications incluent les bornes des valeurs propres, le critère de stabilité pour les équations différentielles, et l'estimation des intervalles de « de-conjugaison » \cite{Boh002}.

Dans cette section nous introduisons l’inégalité de Lyapunov basée sur $D_q$.

Soit $f : \textbf{T} \to [0, \infty [$ une fonction différentiable.
Considérons l’équation de Sturm-Liouville aux q-différences \cite{Tun014} : 
\begin{equation}
\label{equation4}
D_q^2 x(t) + f(t) x(qt) = 0, \qquad t\in \textbf{T} .
\end{equation}

Nous définissons la fonction F par : \begin{equation}
F (y)= \int_a^b [(D_q y(t))^2 -f(t) (y(q (t)))^2] d_q t.
\end{equation}

\begin{lemma}\label{lemme3.10}
Soit x une solution non-triviale de l'équation de Sturm-Liouville aux q-différences.

Alors pour tout \textit{y} appartenant au domaine de F, l’égalité suivante reste vérifiée :
\begin{equation}
F ( y) - F( x) - F(x - y)=2( y - x)(b) D_q \; x(b) - 2( y - x)(a) D_q\; x(a).
\end{equation}
\end{lemma}

\textbf{Preuve}\\

Nous avons 
\begin{equation}
\begin{split}
F ( y) - F( x) - F(x - y) & = \int_a^b \lbrace ( D_q y(t))^2 - f(t) (y(qt)^2 - (D_q x(t))^2 + f(t)(x(qt)^2 \\ & - (D_q(y-x)(t))^2 + f(t)((y-x)(qt))^2\rbrace d_q t \end{split}  
\end{equation}

\begin{equation}
\begin{split}
F ( y) - F( x) - F(x - y) & = 2 \int_a^b \lbrace - D_q \; x(t))^2 + f(t) (x(qt)^2 + D_q \; y(t) D_q \; x(t) \\ & -f(t) y(qt) x(qt) \rbrace d_q t . \end{split} 
\end{equation}
En utilisant (\ref{equation4}) nous aurons: 
\begin{equation}
\begin{split} 
F ( y) - F( x) - F(x - y) & = 2 \int_a^b \lbrace D_q y(t) D_q y(t) D_q x(t) + f(t) (x(q (t))^2  \\ & + D_q y(t) D_q x(t) - f(t) y(qt) x(qt) x(qt)\rbrace d_q t \\ 
& = 2  \int_a^b \lbrace D_q (y(t) D_q x(t)) -  D_q (x(t) D_q x(t)) \rbrace d_q t \\ 
& = 2 \int_a^b  D_q \lbrace (y(t) -x(t)) D_q x(t) \rbrace d_q t \\
& =2( y (b) - x (b)) D_q x (b) - 2( y (a)- x (a)) D_q x(a).
\end{split} 
\end{equation}

Ce qui prouve le lemme.

\begin{lemma}
Soit y dans le domaine de F, alors pour tout c,d $\in$ [a, b] et a,b $\in$ \textbf{T} tel que $a \leq c \leq d \leq b$ , nous aurons :\begin{equation}
\int_c^d (D_q y(t))^2 d_q t \geq \frac{(y(d) - y(c))^2}{d - c}.
\end{equation}
\end{lemma}

\textbf{Preuve}\\

Soit $x (t)= \frac{y(d) - y(c)}{d - c} t + \frac{d \; y(c) - c \; y(d)}{d - c}$. \\ Alors $$D_q x(t) = \frac{y(d) - y(c)}{d - c}$$ et $$D_q^2 x(t) = 0.$$ Ce qui implique que x(t) est une solution de l’équation (\ref{equation4}) avec f(t)=0 pour tout $t \in \textbf{T}$ et  $$F(y) = \int_c^d (D_q y(t))^2 d_q t$$ pour tout y dans le domaine de F.

Et de par le lemme (\ref{lemme3.10}), nous obtenons $$F(y) - F(x) - F(y - x) = 0,$$ ce qui fait que $$F( y)=F ( x )+ F ( y - x ) \geq F(x ).$$ 

Cela  nous ramène au résultat suivant: 
\begin{equation}
\begin{split}
\int_c^d (D_q y(t))^2 d_q t & \geq \int_c^d (D_q x(t))^2 d_q t \\ & =  \int_c^d (\frac{y(d) - y(c)}{d - c})^2 d_q t \\ & = \frac{(y(d) - y(c))^2}{d - c}.
\end{split}
\end{equation}

Ce qui prouve le lemme.

\begin{theorem}
\textbf{L'inégalité de q-Lyapunov}\\
Soit $f : \textbf{T} \to [0, \infty[$ une fonction differentiable, et $t_0 \in \textbf{T}$. Soit x une solution non-triviale de l’équation (\ref{equation4}) avec x(a)= x(b) = 0, et $a,b \in \textbf{T}$ et a < b. Alors \begin{equation}
\begin{split}
\int_a^b f(t) d_q t \geq \frac{4}{b-a}.
\end{split}
\end{equation}
\end{theorem}

\textbf{Preuve}\\ 
De par le lemme (\ref{lemme3.10}) avec y = 0, nous avons $$ F(x) = \int_a^b ((D_q x(t))^2 - f(t) (x(qt))^2) d_q t = 0.$$ 
Soit $M = \max \lbrace x^2(t); t \in [a,b]\rbrace$ et  c $\in$ [a,b] tel que $ x^2(c) = M $. 

Alors  \begin{equation}
\begin{split}
M = x^2 (c) \geq x^2 (qt) &> 0,  \qquad et \\
M \int_a^b f(t) d_q t & \geq \int_a^b f(t) x^2(qt) d_q t \\
& = \int_a^b (D_q x(t))^2 d_q t \\ & = \int_a^c (D_q x(t))^2 d_q t + \int_c^b (D_q x(t))^2 d_q t \\ & \geq \frac{(x(c) - x(a))^2}{c - a} + \frac{(x(b) - x(c))^2}{b-c} \\ & = M ( \frac{1}{c-a} + \frac{1}{b-c}) \\& = M \lbrace \frac{(a+b-2c)^2}{(c-a)(b-c)(b-a)}+\frac{4}{b-a}\rbrace \\ & \geq M \frac{4}{b-a} .
\end{split}
\end{equation}

Ce qui fait que $\int_a^b f(t) d_q t \geq \frac{4}{b-a}$. 

L’inégalité de q-Lyapunov étant ainsi prouvée.

\newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}

\chapter*{Conclusion}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion}

Ce travail était destiné à présenter quelques inégalités générales \\ fondamentales basées sur l'opérateur quantique aux q-différences, $D_q$, qui est défini par \[D_q f(t) = \frac{f(qt) - f(t)}{qt - t}, \] et nous nous sommes surtout borné sur le réseau \textbf{T} (\ref{T}).

Ces inégalités sont celles de q-Hölder, q-Cauchy-Schwarz, q-Minkowski, q-Grönwall, q-Bernoulli, q-Lyapunov.

 Nous avons montré que la généralisation de Hamza dans \cite{Ham015} reste valable en retrouvant les équivalents des inégalités y développées dans le contexte du calcul aux q-différences.
 
 A notre entendement, la suite de ce travail serait une généralisation de ces inégalités, non pas pour une dérivée aux différences divisées quelconque comme dans \cite{Ham015} mais pour une dérivée (ou intégrale ) renvoyant un polynôme de degré n en un polynôme de degré n-1 (ou n+1, respectivement), telle que la dérivée aux différences q-nonuniformes (cfr. \cite{Ban011}, par exemple). 



 
\newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}

\pagebreak
\appendix
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliographie}
\bibliographystyle{plain}
\begin{thebibliography}{20}
\bibitem{Jac910}
Jackson F. H.,
\newblock{\em q-Difference Equations, }  American Journal of Mathematics, Vol. 32, No. 4 (Oct., 1910), pp. 305-314.
\bibitem{Hahn949}
Hahn W., 
\newblock {\em Über Orthogonalpolynome, die q-Differenzengleichungen genügen, 1949 }.
\bibitem{Aga001}
Agarwal R., Bohner M., Petreson A.,
\newblock{ Inequalities on time scales: a survey}. Math. Inequal. Appl.. 4, 535–557, 2001.
\bibitem{Boh002}
Bohner M., Clark S., and Ridenhour J., 
\newblock{\em Lyapunov inequalities for time scales}, Journal of Inequalities and Applications 7.1 (2002): 61-77.
\bibitem{KC002}
Kac V., Cheung P.,
\newblock {\em Quantum Calculus ,  2002}.
\bibitem{Arg002}
Agarwala R., Bohnerb M., O’Reganc D., Petersond A. ,
\newblock{\em Dynamic equations on time scales: a survey} , Journal of Computational and Applied Mathematics 141, 2002, 1–26.
\bibitem{Ban008}
Bangerezako G. ,
\newblock{\em An Introduction to q-Difference Equations}, UCL, IMPA, Seminaire de Mathematiques, Rapport 354. (Louvain,2008)
\bibitem{Ald009}
Aldowah  K. A.,
\newblock {\em Generalized Time Scales and the Associated Difference Equations}. Ph.D. thesis, Cairo University, 2009.
\bibitem{Ban011}
Bangerezako G.,
\newblock {\em An introduction to q-nonuniform difference equations}, Preprint, Trieste, Miramare, 2011.
\bibitem{Ann012}
Annaby M. H., Hamza A. E., Aldowah K. A.,
\newblock{\em Hahn difference operator and associated Jackson-Norlund integerals }.  J. Optim. Theory Appl.. 154, 133–153, 2012.
\bibitem{Tor012}
Aldowah K. A., Malinowska A. B., Torres D. F.,
\newblock{\em The Power Quantum Calculus and variatinal Problems. Dynamics of Continuous, Discrete and Impulsive Systems} 19, 2012, 93-116.
\bibitem{Tun014}
Tuna H., Eryilmaz A.,
\newblock{\em Completeness of the system of root functions of q-Sturm-Liouville operators}, MATHEMATICAL COMMUNICATIONS 65 Math. Commun, 2014, 65–73.
\bibitem{Ham014}
Hamza A. E., Sarhan A. M.  and Shehata E. M.,
\newblock{\em A General Quantum Difference Operator and
the Associated Calculus},  submited , 2014.
\bibitem{Ham015}
Hamza A. E., Shehata E. M.,
\newblock{\em Some inequalities based on a general quantum difference operator}, Journal of Inequalities and Applications, 2015.
\end{thebibliography}
\end{document}

